\section{Berechnung als starrer Körper}
\label{starre-koerper}
Um die tatsächliche Abwurfgeschwindigkeit und damit die Reichweite des Trebuchets zu bestimmen, ist es nun notwendig, den Wurfarm als starren Körper anzusehen.

\paragraph{Das Drehmoment des Gegengewichtes.}
An einem Ende des Wurfarms (bzw. Hebelarms, denn physikalisch ist dieser nichts anderes) greift die Gewichtskraft des Gegengewichts an. Beim Schwingen zwingt der Wurfarm das Gegengewicht auf eine Kreisbahn. Es liegt also ein Drehmoment vor, welches vom Winkel des Wurfarmes abhängt, denn die Gewichtskraft des Gegengewichts zeigt immer nach unten, während der Wurfarm seinen Winkel verändert:
\begin{align}
F &= m_G g \cos{\varphi}\\
\label{drehmoment}
\vec M &=\vec r_k \times \vec F_G
\end{align}
Dabei beschreibt $\varphi=0$ die Waagerechte.

\paragraph{Das Trägheitsmoment des Wurfarms.}
Um die Beschleunigung des Wurfarms zu bestimmen, muss dessen Trägheitsmoment bekannt sein. Der Wurfarm wird dazu zu einem Quader von homogener Dichte $\varrho$ vereinfacht, der den Querschnitt $A =a b$ und die Länge $r=r_k+r_l$ besitzt\footnote{Natürlich gilt $m_{lk}=\varrho A r$}. Ein Blick in die Formelsammlung oder ein einfaches Volumenintegral\footnote{Für Berechnung siehe Anhang} liefert folgendes:
\begin{align}
\label{I_mod}
I_1= m_{lk} \frac{r^2+b^2}{12}
\end{align}
Dabei bleibt jedoch die Lage der Rotationsachse unberücksichtigt: Diese muss nicht mit der Symmetrieachse des Wurfarmes (wie $I_1$ suggeriert) zusammenfallen. Etwa bei historischen Trebuchets liegt sie bei $\frac{1}{6}r$. Um (\ref{I_mod}) entsprechend zu modifizieren, wird der \emph{Steiner'sche Verschiebungssatz} verwendet:
\begin{align}
\label{r_rot}
\Delta r_{rot}&=\frac{r}{2}-(r_l-r_k)\\
\label{traegheitsmoment-n2}
I_2 &= m_{lk} \frac{r^2+b^2}{12} + m_{lk} (\Delta r_{rot})^2
\end{align}
In (\ref{r_rot}) wird die Entfernung der Symmetrieachse zur tatsächlichen Rotationsachse berechnet. Bisher wurde nur das Trägheitsmoment des Arms berechnet, jedoch nicht das des Geschosses. Dieses kann hier gut durch das Trägheitsmoment einer Punktmasse am Ende des Wurfarmes repräsentiert werden, welches einfach zu $I_2$ addiert wird:
\begin{align}
\label{traegheitsmoment}
I&=m_{lk} \frac{r^2+b^2}{12} + m_{lk} (\Delta r_{rot})^2+m_P r_l^2
\end{align}
Warum beeinflusst das Gegengewicht des Trebuchets $I$ nicht? Das Gegengewicht gibt die Geschwindigkeit des Arms vor: Der Arm des Trebuchets kann natürlich niemals schneller werden als das fallende Gegengewicht. Oder anders ausgedrückt: Die Trägheit des Gegengewichts spielt keine Rolle, da es niemals durch den Arm beschleunigt wird, sondern nur durch die Gravitationskraft.

\label{endgesch-starr}
\paragraph{Die Endgeschwindigkeit.}
Mit den Formeln (\ref{drehmoment}) und (\ref{traegheitsmoment}) kann nun die allgemeine Bewegungsgleichung aufgestellt werden, es gilt (\ref{rotationsbeschleunigung}):
\begin{align}
M = r_k m_G g \cos{\varphi}  &= I \dot{\omega}\\
\Leftrightarrow g  \cos{(\varphi(t))} \frac{r_k m_G}{I} &=\diff{\omega(t)}{t}\\
\label{bewegungsgleichung_i}
\approx  \varsigma g\frac{r_k m_G}{I} &=\diff{\omega(t)}{t}
\end{align}
Hier wird ein grundlegendes Problem deutlich: Die Bewegungsgleichung enthält den Kosinus ihrer eigenen (zweifachen) Aufleitung. Die Lösung der sich daraus ergebenden Differentialgleichung würde sowohl den mathematischen Rahmen dieser Facharbeit sprengen als auch die Nachvollziehbarkeit der weiteren Rechnung erheblich beeinträchtigen.
Deswegen wird die \emph{Vereinfachung} $\cos{\varphi}\approx \varsigma$ mit $\varsigma=0.77$ für $0\le\varphi\le\frac{\pi}{2}$ vorgenommen
\footnote{Das ergibt sich aus dem Mittelwert des Kosinus, gewichtet in Richtung $\varphi=0$, denn der beschleunigende Wurfarm hält sich viel länger bei $0\le\varphi\le\frac{\pi}{4}$ als bei $\frac{\pi}{4}\le\varphi\le\frac{\pi}{2}$ auf:
 $\frac{ \frac{
 		\int_
 			{0} ^\frac{\pi}{2} 
 			\cos{\varphi}\mathrm d\varphi}{
 			\frac{\pi}{2}
 		} +
 		 \frac{
 		\int_
 			{0} ^\frac{\pi}{4} 
 			\cos{\varphi}\mathrm d\varphi
 		}{
 			\frac{\pi}{4}
 		}}{2}\approx 0.77 $
}.
Wenn man (\ref{bewegungsgleichung_i}) jetzt nach der Zeit integriert, erhält man die Winkelgeschwindigkeit, nochmaliges Integrieren führt zum Winkel des Wurfarmes:
\begin{align}
\nonumber
\int\diff{\omega(t)}{t}{\mathrm d t}=&\int{\varsigma g\frac{r_k m_G}{I}}{\mathrm d t}=\\
\label{gesch_zeit}
\omega(t)=&\varsigma g\frac{ r_k m_G}{I}t\\
\nonumber
\Leftrightarrow \int{\omega(t)}\mathrm d t=&\int{\varsigma g\frac{r_k m_G}{I}t}{\mathrm d t}=\\
\label{weg_zeit}
\varphi(t)=&\varsigma g\frac{r_k m_G}{2I}t^2
\end{align}
Dabei ist der Winkel des Wurfarmes relativ zur Horizontalen, d.h. $\varphi=0$ ist waagerecht. Um die Endwinkelgeschwindigkeit $\omega_{e}$ zu erhalten, muss man nun (\ref{weg_zeit}) nach $t$ umformen und in (\ref{gesch_zeit}) einsetzen\footnote{Für genaue Äquivalenzumformung siehe Anhang}. Dann kann man nach (\ref{umfangsgeschwinigkeit}) die Abwurfgeschwindigkeit des Geschosses errechnen, welches sich bei $r_l$ befindet:
\begin{align}
\omega(\varphi)=&\varsigma g\frac{ r_k m_G}{I}\sqrt{\frac{2\varphi}{\dot\omega}}\\
v_{0,P}=&\varsigma g\frac{ r_l r_k m_G}{I}\sqrt{\frac{2\varphi}{\dot\omega}}
\end{align}
Das so errechnete $v_{0,P}$ wird in (\ref{wurfweite}) eingesetzt und mit (\ref{bewegungsgleichung_i}) vereinfacht,
\begin{align}
\nonumber
s =& \frac{2 \varphi_{lk} \varsigma^2 g^2 m_G^2 r_l^2 r_k^2 \sin{(2\varphi_P)}}{\dot\omega I^2 g}\\\nonumber
  =& \frac{2 \varphi_{lk} \varsigma^2 g^2 m_G^2 r_l^2 r_k^2 \sin{(2\varphi_P)}}{\varsigma g\frac{r_l m_k}{I} I^2 g}\\
  =&  2\varphi_{lk}\varsigma\sin{(2\varphi_P)} \ \  \frac{m_G r_k r_l^2 }{I}
\end{align}
um dann mit (\ref{traegheitsmoment}) und weitere Vereinfachung auf die Reichweite des Trebuchets zu kommen:
\begin{align}
\nonumber
s =& 2\varphi_{lk} \varsigma \sin{(2\varphi_P)} \ \ \frac{ m_G  r_kr_l^2 }
		{m_{lk} \frac{r^2+b^2}{12} + m_{lk} (\frac{r}{2}-(r_l-r_k))^2+m_P r_l^2}\\
		\label{reichweite}
  =& 2 \varphi_{lk} \varsigma \sin{(2\varphi_P)} \ \ \frac{ m_G  r_kr_l^2}
		{m_{lk} \frac{r^2+b^2}{12} + m_{lk} (\frac{3r_k-r_l}{2})^2+m_P r_l^2}
\end{align}

\paragraph{Deutung.}
Dieser Term besteht aus verschiedenen, mit einander \glqq konkurrierenden\grqq \ Ausdrücken: Um eine maximale Reichweite zu erreichen, muss $\varphi_P$ möglichst $45^\circ$ sein ($\sin{(2\varphi_P)}=1$), während $\varphi_{lk}$ möglichst $90^\circ$ betragen sollte, da der Hebelarm bis zu diesem Punkt das Geschoss (in Schussrichtung) beschleunigen kann (danach wird es verzögert, denn das Gegengewicht wird wieder angehoben). Mit einem einfachen Hebelarm (bei dem $\varphi_P=\varphi_{lk}$) ist nur ein Kompromiss erreichbar, weswegen bei vielen echten Trebuchets das Geschoss über ein Seil mit dem Wurfarm verbunden ist. Da das Geschoss nicht sofort beschleunigt wird, sondern erst das Seil gestrafft werden muss, ist $\varphi_P<\varphi_{lk}$. Ein positiver Nebeneffekt ist, dass das Seil $r_l$ vergrößert, ohne jedoch das Trägheitsmoment nennenswert zu steigern, da $m_{Seil}<<m_l$. Das \glqq hinterherhinkende\grqq \ Seil zu berechnen ist indes doch recht komplex, weswegen es hier nicht berücksichtigt wird.

Zwei weitere konkurrierende Faktoren sind die Länge der Hebelarme und ihre Trägheitsmomente: Ein größeres $r_k$ erhöht natürlich das Drehmoment des Gegengewichtes und kann das Geschoss also besser beschleunigen. Deswegen steht $r_k$ im Zähler. Aber ein größeres $r_k$ führt natürlich auch zu einem größeren $m_k$, was das Trägheitsmoment erhöht. Das wiederum verringert die Beschleunigung des Geschosses. Deswegen steht $r_k$ auch im Nenner. Das gleiche gilt natürlich auch für $r_l$.

In der Praxis ist es also wichtig, $m_{lk}$ möglichst klein gegenüber $m_P$ zu halten, ohne jedoch auf einen großen Hebel ($r$) zu verzichten. Darin liegt auch die Schwierigkeit, ein gutes Trebuchet zu bauen: Wie man dem Term ansieht, ist es nicht ohne weiteres möglich, ein Maximum auszurechnen.